export const SummaryPart8 = [
  {
    question: '너희 마른 뼈들아',
    answer: '에스겔서 37장은 이스라엘의 기적적인 회복에 대한 비유에 대한 자세한 묘사를 담고 있다. 흔히 마른 뼈로 설명되는 이 성경 대목들은 이스라엘의 독립과 회복을 담은 비유라 설명할 수 있다. 너희 마른 뼈들아 여호와의 말씀을 들을지어다 주 여호와께서 이 뼈들에게 말씀하시기를 내가 생기로 너희에게 들어가게 하리니 너희가 살리라 너희 위에 힘줄을 두고 살을 입히고 가죽으로 덮고 너희 속에 생기를 두리니 너희가 살리라 또 나를 여호와인줄 알리라 하셨다 하라(겔37:4-6). ',
  },
  {
    question: '내 백성 이스라엘을 치러 오리라',
    answer: '에스겔서 38장은 이스라엘을 치기 위해 연합군이 모이는 내용이 포함되어 있다. 마곡 땅에 있는 로스와 메세 두발왕이 이스라엘을 공격할 것이며 하나님이 이 연합군을 대적하여 그들의 군대를 끌어내리겠다고 말씀하신다. 이 전쟁은 이스라엘의 회복과 관련된 사건으로 37, 38, 39장이 서로 연결되어 있다. 이 구절에서 고멜은 터키에서 흘러간 족속으로 스페인과 북쪽 지역에 흘러간 족속을 포함하고 고멜의 후손들은 유럽 족속으로 특히 프랑스 지역이 무슬림 국가로 변화하고 있는 현상을 설명할 수 있다. 프랑스가 아프리카를 점령하고 아프리카 각국의 사람들이 프랑스로 이주하여 결혼하는 경향이 나타나며, 이는 에스겔서 38장과 39장에 언급된 전쟁의 배경이라 설명할 수 있다. 이르기를 주 여호와의 말씀에 로스와 메섹과 두발 왕 곡아 내가 너를 대적하여(겔38:3). 고멜과 그 모든 떼와 극한 북방의 도갈마 족속과 그 모든 떼 곧 많은 백성의 무리를 너와 함께 끌어내리라(겔38:6). 구름이 땅에 덮임 같이 내 백성 이스라엘을 치러 오리라 곡아 끝날에 내가 너를 이끌어다가 내 땅을 치게 하리니 이는 내가 너로 말미암아 이방 사람의 목전에서 내 거룩함을 나타내어 그들로 다 나를 알게 하려 함이라(겔38:16).',
  },
  {
    question: '하나님이 이상 중에 나를 데리고',
    answer: '에스겔서 40장은 제 3의 성전이 이스라엘에 준비되어 있다는 내용을 담고 있다. 하나님의 이상 중에 나를 데리고 그 땅에 이르러 나를 극히 높은 산 위에 내려 놓으시는데 거기서 남으로 향하여 성읍 형상 같은 것이 있더라 나를 데리시고 거기 이르시니 모양이 놋 같이 빛난 사람 하나가 손에 삼줄과 척량하는 장대를 가지고 문에 서서 있더니(겔40:2-3). 그가 나를 데리고 전문 현관에 이르러 그 문의 좌우 벽을 척량하니 광이 이편도 오척이요 저편도 오척이며 두께가 문 이편도 삼척이요 문 저편도 삼척이며(겔40:48).',
  },
  {
    question: '하나님의 영광이 동편에서부터',
    answer: '에스겔서 43장에서는 동쪽 문을 통해 하나님의 영광이 임하는 장면이 묘사된다. 예수께서 감람산에서 재림하실 때 성전의 동쪽 문으로 들어오시는 것을 상징적으로 보여주고 있다. 그 후에 그가 나를 데리고 문에 이르니 곧 동향한 문이라 이스라엘 하나님의 영광이 동편에서부터 오는데 하나님의 음성이 많은 물소리 같고 땅은 그 영광으로 인하여 빛나니 (중략) 여호와의 영광이 동문으로 말미암아 전으로 들어가고 성신이 나를 들어 데리고 안 뜰에 들어 가시기로 내가 보니 여호와의 영광이 전에 가득하더라(겔43:1-5).',
  },
  {
    question: '내가 이새의 아들 다윗을 찾아냈으니',
    answer: '사도행전 13장은 이스라엘의 왕 다윗이 유일하게 하나님 마음에 합한 자였음을 자세히 묘사하고 있다. 이스라엘 백성의 하나님이 우리 조상들을 택하시고 애굽 땅에서 나그네 된 그 백성을 높여 큰 권능으로 인도하여 내사 광야에서 약 사십 년간 그들의 소행을 참으시고 가나안 땅 일곱 족속을 멸하사 그 땅을 기업으로 주시기까지 약 사백오십 년간이라 그 후에 선지자 사무엘 때까지 사사를 주셨더니 그 후에 그들이 왕을 구하거늘 하나님이 베냐민 지파 사람 기스의 아들 사울을 사십 년간 주셨다가 폐하시고 다윗을 왕으로 세우시고 증언하여 이르시되 내가 이새의 아들 다윗을 만나니 내 마음에 맞는 사람이라 내 뜻을 다 이루리라 하시더니 하나님이 약속하신 대로 이 사람의 후손에서 이스라엘을 위하여 구주를 세우셨으니 곧 예수라(행13:17-23). 하나님께서는 다윗의 죄를 보시고 그것을 용서하셨는데, 이는 하나님께서 미쉬파트(정의)와 체다카(공의)로 사람을 보시며 판단하시기 때문이다. 하나님은 의로운 판단을 통해 다윗을 지도하셨으며 하나님의 의의 기준에서 무엇이 옳고 무엇이 그른것인지 판단하는 것이 바로 미쉬파트(정의)라고 할 수 있다.',
  },
  {
    question: '도리어 버림을 당할까 두려워',
    answer: '구원은 단지 한 번의 사건이 아니며 지속적으로 이루어져야 하는 성화의 과정이다. 구원받은 후에도 매일 죄를 정결하게 씻어내야 한다. 사도 바울은 이것을 정확하게 알고 있었으며, 다음 문장을 통해 그를 표현하였다. 이와 같이 주께서도 복음 전하는 자들이 복음으로 말미암아 살리라 명하셨느니라(고전9:14). 내가 복음을 전할지라도 자랑할 것이 없음은 내가 부득불 할 일임이라 만일 복음을 전하지 아니하면 내게 화가 있을 것이로다(고전9:16). 내가 내 자의로 이것을 행하면 상을 얻으려니와 내가 자의로 아니한다 할지라도 나는 사명을 받았노라(고전9:17). 내가 복음을 위하여 모든 것을 행함은 복음에 참여하고자 함이라(고전9:23). 내가 내 몸을 쳐 복종하게 함은 내가 남에게 전파한 후에 자신이 도리어 버림을 당할까 두려워함이로다(고전9:27).',
  },
  {
    question: '너희 죄가 그의 얼굴을 가리어',
    answer: '이사야서 59장은 우리가 죄악으로 구원을 얻기 어려운 이유에 대하여 묘사하고 있다. 여호와의 손이 짧아 구원하지 못하심도 아니요 귀가 둔하여 듣지 못함시도 아니라 오직 너희 죄악이 너희와 너희 하나님 사이를 갈라 놓았고 너희 죄가 그의 얼굴을 가리어서 너희에게서 듣지 않으시게 함이니라(사59:1-2). 한편 하나님의 기준은 공의와 정의 그리고 성실에 있으심을 묘사하고 있다. 정의가 뒤로 물리침이 되고 공의가 멀리 섰으며 성실이 거리에 엎드러지고 정직이 나타나지 못하는도다 성실이 없어지므로 악을 떠나는 자가 탈취를 당하는도다(사59:14-15). 공의를 갑옷으로 삼으시며 구원을 자기의 머리에 싸서 투구로 삼으시며 보복을 속옷으로 삼으시며 열심을 입어 겉옷으로 삼으시고(사59:17). 이 대목들은 하나님 백성 안에서 공의와 정의가 실천되어야 하며 공동체 내에서 의로운 삶을 실천하는 것이 우리의 본분이며 하나님이 성실하신 분이시며 우리의 행동이 그 기준에 부합해야 함을 설명한다.',
  },
  {
    question: '야곱이 숙곳에 이르러 집을 짓고',
    answer: '초막절은 천년 왕국을 상징하는 절기이다. 초막절은 장막절, 초막절, 수절이라는 세 가지 단어로 성경에 표현된다. 히브리 원문에서는 수코트(Sukkot)라고 초막절을 표현하며, 야곱이 집을 지은 장소가 수코트이다. 이 날에 에서는 세일로 돌아가고 야곱은 숙곳에 이르러 자기를 위하여 집을 짓고 그의 가축을 위하여 우릿간을 지었으므로 그 땅 이름을 숙곳이라 부르더라 야곱이 밧단아람에서부터 평안히 가나안 땅 세겜 성읍에 이르러 그 성읍 앞에 장막을 치고 그가 장막을 친 밭을 세겜의 아버지 하몰의 아들들의 손에서 백 크시타에 샀으며 거기에 제단을 쌓고 그 이름을 엘엘로헤이스라엘이라 불렀더라(창33:16-20). 이는 초막절이 우리가 이 땅에서 나그네처럼 사는 인생을 상징하며 이 절기를 통해 영원한 하늘나라의 집이 있음을 기억하게 하시는 것이다.',
  },
  {
    question: '내 아버지 집에 거할 곳이 많도다',
    answer: '그렇다면 숙곳(Sukkot)과 대비되는 곳이 바로 영원한 하늘나라일 것이다. 예수께서 그 영원한 거처를 예비하러 가신다고 하신다. 너희는 마음에 근심하지 말라 하나님을 믿으니 또 나를 믿으라 내 아버지 집에 거할 곳이 많도다 그렇지 않으면 너희에게 일렀으리라 내가 너희를 거처를 예비하러 가노니 가서 너희를 위하여 거처를 예비하면 내가 다시 와서 너희를 내게로 영접하여 나 있는 곳에 너희도 있게 하리라 내가 어디로 가는지 그 길을 너희가 아느니라 (중략) 예수께서 이르시되 내가 곧 길이요 진리요 생명이니 나로 말미암지 않고는 아버지께로 올 자가 없느니라 (중략) 내가 아버지 안에 거하고 아버지께서 내 안에 계심을 믿으라 그렇지 못하겠거든 행하는 그 일로 말미암아 나를 믿으라(요14:1-11). 이 말씀의 의미는 초막절은 천년왕국을 상징하며 하나님의 영원한 나라를 기억하는 절기인데, 우리가 장막과 같은 임시적 거처에서 삶을 살고 있지만, 하나님께서 영원한 처소를 예비하셨다는 것이다. 예수님의 지상 재림 후에 우리는 천년왕국에서 주와 함께 다스리게 되며 마지막 심판 후에 영원한 새 하늘과 새 땅에서 신랑과 신부가 되어 함께 할 것이다.',
  },
  {
    question: '욤 키푸르와 십 사만 사천',
    answer: '욤 키푸르(대속죄일)에 이스라엘의 완전한 구원과 회개가 이루어질 것이다. 이스라엘이 바르카바 베세 아도나이 예수께 회개하며 돌아올 것이다. 이 때 십 사만 사천 명의 활약이 클 것이다. 요한계시록 14장에 이 내용에 대한 자세한 묘사가 있다. 그들이 보좌 앞에 네 생물과 장로들 앞에서 새 노래를 부르니 땅에서 속량함을 받은 십사만 사천 밖에는 이 노래를 배울 자가 없더라 이 사람들은 여자와 더불어 더럽히지 아니하고 순결한 자라 어린 양이 어디로 인도하든지 따라가는 자며 사람 가운데에서 속량함을 받아 처음 익은 열매로 하나님과 어린 양에게 속한 자들이니 그 입에 거짓말이 없고 흠이 없는 자들이더라(계14:3-5).',
  },
]